\label{chap1}
Nous allons, dans ce chapitre, rappeler les motivations qui nous conduisent à employer des forces nucléaires phénoménologiques et la manière dont celles-ci sont construites. Nous passerons ensuite en revue les trois principales interactions effectives phénoménologiques employées actuellement en structure nucléaire et qui seront ensuite utilisées dans la suite de l'exposé. Enfin, nous nous attarderons plus précisément sur une extension possible à l'une d'entre elles, le pseudo-potentiel de Skyrme, en envisageant un développement en gradient au delà de l'ordre 2.

\section{Du noyau à l'interaction nucléon-nucléon effective}
 %Partir du noyau dans sa description globale et arriver aux forces effectives, interaction nucléon-nucléon habillée.
\subsection{Résoudre le problème à N-corps}
La physique nucléaire est un domaine vaste qui recouvre de nombreux phénomènes dont la physique peut-être très différente (collisions, diffusion, fusion, $\dots$) mais dont le point commun est la description, d'une manière ou d'une autre, du noyau atomique. 
L'objectif principal de la structure nucléaire est d'aboutir à une meilleure description de l'état fondamental des noyaux, c'est-à-dire être en mesure d'obtenir à la fois leur masse, et les niveaux de particules individuelles des nucléons qui les composent. Idéalement, un modèle doit également pouvoir reproduire ces observables sur l'ensemble de la charte des noyaux. Pour l'heure, on atteint une bonne description des propriétés des noyaux magiques pour lesquels les données expérimentales sont nombreuses, précises et connues depuis plus longtemps en raison de leur stabilité. Les noyaux lourds et/ou exotiques, qui se situent loin de la vallée de la stabilité, s'avèrent plus compliqués à reproduire et nécessitent de prendre en compte les déformations de tels noyaux. \\

Pour tenter de décrire le système nucléaire, plusieurs options s'offrent à nous:
\begin{itemize}
\item l'utilisation du modèle macroscopique de la goutte liquide \cite{micmac} évoqué dans l'introduction. La caractérisation du noyau comme une goutte de "matière nucléaire" uniforme permet de définir des énergies de volume, de surface, \dots qui sont toutes régies par un paramètre déterminé phénoménologiquement. Ce modèle historique, qui a connu des raffinements incluant mieux les propriétés quantiques comme l'appariement, permet de décrire correctement les énergies de liaisons  avec une déviation standard de l'ordre de $\sigma$ = 0.54 MeV . Ce modèle a toutefois un faible pouvoir prédictif pour des noyaux exotiques et est dans l'incapacité de décrire les énergies de particules individuelles des noyaux.
\item l'utilisation de la chromodynamique quantique, qui caractérise l'interaction forte entre les nucléons. Cependant, la forme exacte de cette interaction n'est pas connue à l'heure actuelle, et l'utilisation de traitements perturbatifs dans la gamme d'énergie relative aux noyaux est irréalisable. Il semble toutefois possible de construire aujourd'hui un proton ou un neutron isolé \cite{QCD,QCD2}, et d'éventuellement avoir un état lié à deux nucléons. On comprend donc immédiatement que la description de systèmes avec plusieurs dizaines de nucléons semble compromise à court et moyen terme.
\item une approche dite \textit{ab-initio} ou réaliste se basant sur l'interaction nucléon-nucléon libre obtenue par diffusion, ou interaction "nue". Cette interaction est caractérisée par une courte portée répulsive en raison du principe de Pauli, une longue portée attractive et une moyenne portée faisant le lien entre les deux et généralement ajoutée phénoménologiquement \cite{abinitio1}. On citera les potentiels d'Hamada-Johnston \cite{hamada}, de Paris \cite{Parispot} ou d'Argonne \cite{argonne} . Ces méthodes se fondent sur une approche perturbative du milieu nucléaire, où est construite une matrice G définie comme une série infinie de l'interaction à deux corps. Dans les noyaux finis, une telle matrice ne peut-être considérée telle quelle et nécessite des approximations supplémentaires, telle celle de densité locale \cite{Negele}. Celle-ci postule qu'il est possible d'obtenir la matrice G localement en effectuant un calcul de la matière nucléaire pour une valeur de densité identique à celle de la zone où l'on souhaite obtenir la matrice G.
   Le traitement de la divergence due au cœur dur de la courte portée et l'infinité de contributions de la matrice G nécessitent d'importantes ressources numériques qui limitent actuellement ces forces. Celles-ci sont également handicapées par l'impossibilité de réaliser expérimentalement une diffusion à trois nucléons, et donc d'obtenir une interaction à trois corps "nue" à implémenter dans les calculs. Pour pallier ce problème, certaines forces incorporent des forces à trois corps phénoménologiques, tel que le potentiel d'Urbana \cite{Urbana}.  Celles-ci permettent actuellement d'avoir des calculs qui convergent essentiellement pour des noyaux magiques, comme le $^{12}$ C \cite{abinitioC} et plus récemment le calcium $^{40}$Ca \cite{abinitioCa}.  Si le phénomène de saturation nucléaire y est effectivement reproduit, il ne l'est pas actuellement à la valeur obtenue expérimentalement. Nous verrons dans le chapitre suivant qu'il est malgré tout intéressant d'utiliser les résultats issus d'une interaction réaliste pour contraindre des forces phénoménologiques dans le cadre de la matière infinie. 
\end{itemize}

Les modèles que nous venons de mentionner ne nous permettent pas la description de noyaux lourds tels que le $^{208}$Pb, pourtant doublement magique et offrant de ce fait des données expérimentales très précises permettant de contraindre une interaction. Dans la mesure où nous souhaitons avoir une interaction unifiée capable de décrire le plus de noyaux possible de la charte nucléaire, ces voies ne sont pas les plus adaptées. Deux possibilités, fondées sur une approche microscopique et sur l'utilisation d'une force effective, peuvent alors être utilisées:

\begin{itemize}
\item le modèle en couches, qui suppose que le noyau peut être décrit comme quelques nucléons de valence interagissant avec le champ moyen crée par un coeur inerte formé par les autres nucléons. Cette approche phénoménologique s'applique donc à ajuster les paramètres de l'interaction sur les énergies de particules individuelles d'un noyau, et, une fois une paramétrisation trouvée, parvient à correctement décrire les noyaux qui lui sont proches dans la charte des noyaux. Cette méthode est ainsi particulièrement pertinente et efficace lorsqu'il s'agit d'étudier la spectroscopie et les états excités des noyaux. Pour autant, il est difficile de décrire correctement des noyaux de structure différente avec une interaction unifiée. Il est également compliqué de reproduire les données expérimentales concernant les énergies de particules individuelles de noyaux exotiques et lourds. En effet, les ressources numériques nécessaires pour un calcul croissent directement avec le nombre de nucléons de valence et la taille de l'espace de valence dans lequel ceux-ci évoluent. En conséquence, cette méthode reste essentiellement utilisée pour la description de noyaux jusqu'aux masses intermédiaires. 
\item le modèle de champ moyen postule que le nucléon d'un noyau ne perçoit pas les autres nucléons individuellement. Il ressent un potentiel moyen dans lequel il "baigne" qui est engendré par l'ensemble des autres nucléons. Un tel modèle permet de simplifier le système en considérant les nucléons comme des particules indépendantes et d'utiliser pour fonction d'onde globale du système un déterminant de Slater. Les interactions appartenant à cette catégorie sont appelées interactions effectives, et sont construites phénoménologiquement. Elles peuvent être classées en deux grandes catégories. Les interactions de portée nulle, qui présupposent un contact pour que les nucléons interagissent. Les interactions de portée finie, pour lesquels les nucléons interagissent jusqu'à une certaine distance. Des exemples de ces deux types d'interactions peuvent être trouvées dans la suite de ce chapitre. Celles-ci sont composées de paramètres libres qui sont généralement déterminés par un ajustement sur des données expérimentales en accord avec ce que l'on souhaite reproduire. C'est ce type d'interactions que nous utiliseront principalement dans ce manuscrit.  
\end{itemize}



%Pour amener les termes dans les forces effectives, parler du l'interaction n-n: répulsive à très courte portée, présence de la portée, force à trois corps...

\subsection{Hamiltonien microscopique à N-corps}
 Le système nucléaire est composé de A particules qui interagissent. Il est possible d'en écrire l'Hamiltonien comme une somme des interactions à 1,2,3,...,A corps:

\begin{equation}
\hat{H} = \sum_{i=1}^A \hat{T}_i + \sum_{i<j}^A \hat{v}_{ij} + \sum_{i<j<k}^A \hat{v}_{ijk} + \dots
\label{hamnbody}
\end{equation}

La partie à un corps correspond à la somme des énergies cinétiques de chacun des nucléons. La fonction d'onde d'un tel système est notée $\ket{1 2 3 ... A}$.  Il faut alors résoudre le problème aux valeurs propres :
\begin{equation}
\hat{H} \ket{1 2 3 ... A} = E \ket{1 2 3 ... A}
\end{equation}

La résolution analytique d'une telle équation en physique quantique ne peut se faire de manière exacte que pour un nombre de particules A<3.  L'autre obstacle auquel on est confronté est que les potentiels nucléaires $v_{ij}$,$v_{ijl}$,\dots ne sont pas connus exactement. On peut malgré tout deviner la forme que devrait avoir le potentiel nucléaire. Nous allons voir quelles sont les différentes propriétés à respecter.

\section{Forme générale d'un potentiel à deux corps}
\label{postulats}
Considérons le potentiel d'interaction nucléon-nucléon $\mathcal{V}$(1,2)  le plus général, où l'indice 1 est associé au premier nucléon et l'indice 2 au second nucléon. Chacun des nucléons est identifié par sa position $\vec{r}_i$, par son spin $\sigma_i = \pm \frac{1}{2}$ et son isospin $\tau_i = \pm \frac{1}{2}$. De plus, étant donné la nature de l'interaction nucléaire, un tel potentiel est aussi non local, et possède donc une dépendance en impulsion $\vec{p}_i$.
\newline Le potentiel prend donc la forme:

\begin{equation}
 \mathcal{V}(1,2) = \mathcal{V}(\vec{r}_1,\vec{p}_1, \sigma_1,\tau_1,\vec{r}_2,\vec{p}_2,\sigma_2,\tau_2)
\end{equation}

D'après la nature des interactions nucléaires, un tel potentiel doit aussi respecter huit principes énumérés dans \cite{rin80}:

\begin{enumerate}
\item Hermiticité
\item Invariance par échange des nucléons, $\mathcal{V}$(1,2) = $\mathcal{V}$(2,1)
\item Invariance par translation
\item Invariance par rotation dans l'espace des positions
\item Invariance galiléenne, assurant la conservation de l'impulsion.
\item Invariance par inversion de l'espace (parité)
\item Invariance par renversement du temps
\item Invariance par rotation dans l'espace d'isospin
\end{enumerate} 

Ces principes sont des guides lorsque l'on construit un potentiel phénoménologique. Ils permettent de savoir, parmi toutes les constructions possibles avec les briques élémentaires $\vec{r}_1$,$\vec{r}_2$,$\vec{p}_1$,$\vec{p}_2$,$s_1$,$s_2$,$t_1$ et $t_2$, et les produits scalaires, vectoriels et tenseurs qui permettent de les associer, celles que l'on peut conserver. Il est également possible de définir d'autres critères permettant de restreindre le nombre de termes à considérer \footnote{L'interaction proposée dans ce manuscrit n'est ainsi composée que de termes respectant l'invariance de jauge, afin que celle-ci satisfasse continuellement à l'équation de continuité.}. 

De manière générale, il est possible de séparer le potentiel en trois contributions: 

\begin{equation}
\mathcal{V}(1,2) = V_C + V_T+ V_{LS},
\end{equation}

à savoir la partie centrale, la partie tenseur et la partie de spin-orbite. 

Le terme central est celui qui permet notamment la description des effets de volume, dont celui de la saturation nucléaire. Il est donc systématiquement incorporé. C'est aussi le cas du terme de spin-orbite, qui offre la possibilité d'inclure la dégénérescence de spin, et donc obtenir des niveaux d'énergies de particules individuelles davantage en adéquation avec les observations expérimentales, tout particulièrement pour les nombres magiques. Si des faits expérimentaux, comme le moment quadrupolaire du deutéron par exemple,  laissent penser que le terme tenseur est aussi nécessaire à un bonne description du noyau, son incorporation au sein de paramétrisations reste plus rare car celui-ci est plus compliqué à contraindre. Il a été en effet montré \cite{Tij1} que, même dans des noyaux légers, il n'est pas aisé de parvenir à identifier une signature pure du tenseur.

Une fois que l'on a déterminé les termes que l'on veut incorporer, un autre choix à opérer est l'ordre maximum auquel on souhaite utiliser ces briques élémentaires. S'il est en effet possible d'avoir un terme comme $(\vec{p}_1 \cdot\vec{p}_2)$, toutes les puissances d'un tel terme sont aussi autorisées par les postulats nucléaires. Il faut alors choisir où s'arrêter. Plus le nombre de termes incorporés est important, plus il faudra trouver de données expérimentales pour contraindre les différents termes. L'objectif est de pouvoir utiliser le moins de paramètres possibles pour décrire un système donné. 

%{\color{blue} Notons qu'il est important de de différencier les symétries du potentiel des symétries qui interviendront ensuite au niveau de la fonctionnelle de la densité de l'énergie. Si l'on impose que le potentiel soit invariant par renversement du temps, cette propriété n'est pas le même renversement du temps que lorsqu'on parle de time-even ou de time-odd pour la fonctionnelle.  Notons aussi qu'il est tout à fait possible de briser ces symétries durant le processus de résolution (ou est-ce seulement au niveau HF et au niveau de la fonctionnelle), mais il faudra alors s'assurer que de les restaurer.}


Nous allons maintenant passer en revue  les trois interactions effectives phénoménologiques à deux corps qui ont été construites de cette manière et dont il sera question dans cette thèse, à savoir l'interaction de Skyrme, de Gogny et M3Y.  


\section{Pseudo-potentiels effectifs phénoménologiques}
\label{pseudopot}
\subsection{Pseudo-potentiel effectif de portée nulle : Skyrme}

Le pseudo-potentiel de Skyrme \cite{Skyrme1}  a été développé à  la fin des années 50 afin de proposer une alternative au modèle en couches. L'idée de Skyrme était de considérer pour interaction un développement polynomial en gradient jusqu'à l'ordre 2\footnote{c'est à dire jusqu'au \textit{next-to-leading order} (NLO) en gradient} permis par les principes exposés dans la section \ref{postulats}.  (incluant les termes tenseurs et le spin-orbite), mais aussi des termes phénoménologiques relatifs au quatrième ordre en gradient (onde D), et à l'interaction à 3 et 4 corps, que Skyrme estimait important à la bonne description des noyaux. C'est au début des années 70 que Vautherin et Brink ont remanié cette interaction \cite{V&B}.
Une analyse complète et détaillée de l'interaction de Skyrme standard peut-être trouvée dans l'article \cite{ben03}.

\paragraph{Interaction standard}
L'interaction de Skyrme standard, c'est-à-dire telle que proposée par Vautherin et Brink, est décrite par le pseudo-potentiel à deux corps suivant:

\begin{eqnarray}
\mathcal{V}_{Sk} ( \mathbf{r_1} , \mathbf{r_2})  = &&  t_0 \ (1 + x_0 \  P_\sigma ) \  \delta (\vec{r} ) \label{sk1}\\
                                              &+& \frac{1}{2} \  t_1 \  (1 + x_1 \  P_\sigma ) \left[ \vec{k}^{\prime \ ^2} \delta (\vec{r} ) + \delta (\vec{r}  )\vec{k}^2 \right] \nonumber \\
                                               &+& t_2 \ (1 + x_2 \  P_\sigma) \  \vec{k}^\prime \cdot \delta (\vec{r}  ) \vec{k}\label{sk2} \\
                                               &+& \frac{1}{6} \  t_3 \  (1+ x_3 P_\sigma ) \rho^\alpha (R) \delta (\vec{r}  ) \label{sk3} \\
                                               &+& i W_0 \ \vec{\sigma} \cdot \left[ \vec{k}^\prime \times \delta (\vec{r} )  \vec{k} \right] \label{sk4}
\end{eqnarray}
 
où on adopte les notations usuelles \cite{V&B}: 

\begin{equation}
\mathbf{r} = \mathbf{r_1} - \mathbf{r_2} , \ \ \ \  \ \mathbf{R}= \frac{1}{2} (\mathbf{r_1} + \mathbf{r_2}) , \ \ \ \ \vk = \frac{1}{2 i} ( \vnabla_1 - \vnabla_2) , \ \ \ \  \vsigma  =  \vsigma_1 + \vsigma_2
\label{convention}
\end{equation}

 $\kp$ est le complexe conjugué de $\vk$ agissant à gauche et $P_\sigma = \frac{1}{2}\left( 1 + \sigma_1\cdot \sigma_2 \right)$ l'opérateur d'échange de spin. Comme on peut le voir par la présence des $\dr=\delta (\vec{r}_2 -\vec{r}_1)$, l'interaction de Skyrme est une interaction de portée nulle, ou de contact. \\
%L'opérateur d'échange d'isospin n'est pas présent car....

Les 10 paramètres qui composent ce pseudo-potentiel sont:
 \begin{equation}
\left\{ t_0,x_0,t_1,x_1,t_2,x_2,t_3,x_3,\alpha,W_0 \right\}
 \end{equation}

Dans la suite de ce manuscrit, nous appellerons l'interaction de Skyrme présentée ci-dessus Skyrme NLO.

 Le terme (\ref{sk1}) est un terme central purement local. L'autre terme purement local (\ref{sk3}), traduisant une contribution de la force à 3-corps, présente en outre la particularité de dépendre de la densité du milieu. Le terme (\ref{sk2}) est un terme de contact, mais généralement considéré comme ''non-local'' car  il permet de simuler une portée finie par ses dépendances en gradient. Le terme (\ref{sk4}), enfin, est le terme usuel de spin-orbite. 

\paragraph{Terme dépendant de la densité} 
On parle de pseudo-potentiel de Skyrme, et non de potentiel, car celui-ci présente une dépendance de la densité du milieu, ce qui ne devrait pas être le cas d'une \textit{''vraie interaction''}. Initialement, ce terme était incorporé par Skyrme comme une force à trois corps phénoménologique de contact sans dépendance en densité, mais cela ne permettait pas de reproduire les propriétés de saturation de la matière nucléaire, et entraînait un effondrement de la matière infinie polarisée. Un terme analogue à \ref{sk3} a ensuite été envisagé, mais uniquement avec $\alpha$ = 1 \footnote{C'est d'ailleurs pour cette raison historique que le terme est toujours écrit tel que $t_3/6$}. C'est notamment le cas de la paramétrisation SIII \cite{vau72}. De telles interactions reproduisaient la saturation, mais l'incompressibilité de la matière nucléaire infinie était trop haute, et l'exposant de la densité a alors été ajouté afin de pouvoir mieux contrôler cette pathologie. Un tel exposant, lorsqu'il n'est pas entier, rompt définitivement le lien avec une interaction à trois corps, car il n'est plus possible de faire un développement de Taylor pour isoler les contributions à 3 corps, 4 corps, \dots  Il a été montré que l'exposant devait être inférieur à 1, et plus précisément compris entre 1/6 et 1/3, pour obtenir une reproduction satisfaisante \cite{lac09,ben09,dug09} à la fois de l'incompressibilité et de la masse effective dans la matière infinie.

Un autre problème inhérent à ce terme est qu'il induit un terme ne respectant pas le principe de Pauli. L'utilisation du terme à 3 corps remplacé par un terme à deux corps de contact entraîne en effet l'hypothèse que les trois nucléons sont au même point $\vec{r_1}$ de l'espace. Ce terme est aussi celui qui empêche l'interaction de Skyrme d'être utilisée facilement au-delà du champ moyen.  Pour ces raisons, des recherches sont menées afin de remplacer ce terme par une force à trois corps plus réaliste, comme par exemple \cite{3b3}.
Si ce terme est l'objet de nombreux débats et porte à lui seul une partie des faiblesses des interaction dites de Skyrme, on pourra argumenter qu'un exposant fractionnaire de la densité apparaît naturellement dans les calculs de la matière nucléaire infinie , où $k_F \propto  \rho^{1/3}$. L'approximation de la densité locale, qui postule que l'on peut localement considérer les propriétés d'un système fini comme celle d'un système infini homogène, peut donc justifier l'utilisation d'un tel terme.


\paragraph{Termes tenseur} \'A cette interaction s'ajoutent parfois les termes tenseurs \cite{sktensor} jusqu'au deuxième ordre en gradient,

\begin{equation}
\label{tensorSk}
\mathcal{V}_{Sk}  ({\bf k} , {\bf k'})_T =  \frac{1}{2} t_e T_e({\bf k'},{\bf k})  + \frac{1}{2} t_o T_o({\bf k'},{\bf k}),
\end{equation}

où les fonctions $T_e$ et $T_o$ sont appelées ainsi car respectivement paire (\textit{even}) et impaire (\textit{odd}) par renversement du temps. 
Les expressions pour $T_e$ et $T_o$ sont:

\begin{eqnarray}
T_e({\bf k'},{\bf k}) &=& 3 ( \vsigma_1 \cdot {\bf k'}) ( \vsigma_2 \cdot {\bf k'}) 
+ 3 ( \vsigma_1 \cdot {\bf k}) ( \vsigma_2 \cdot {\bf k}) 
- ({\bf k'}^2 + {\bf k}^2) ( \vsigma_1 \cdot  \vsigma_2), \\
T_o({\bf k'},{\bf k}) &=& 3 ( \vsigma_1 \cdot {\bf k'}) ( \vsigma_2 \cdot {\bf k}) 
+ 3 (\vsigma_1 \cdot {\bf k}) ( \vsigma_2 \cdot {\bf k'}) 
- 2 ({\bf k'} \cdot {\bf k}) (\vsigma_1 \cdot \vsigma_2).
\label{tensorTe}
\end{eqnarray}

La partie tenseur ajoute deux paramètres $t_e$ et $t_o$ à l'interaction de Skyrme. La motivation expérimentale pour l'introduction d'un tel terme est généralement le moment quadripolaire du deutéron, et le rôle essentiel joué par la force tenseur dans l'existence de l'état lié de ce dernier. Dans l'interaction de Skyrme, ces termes ajoutent de nouvelles contributions pour la description d'un noyau. Dans le cas spécifique d'un noyau sphérique, ils ne contribuent qu'à une contribution pré-existante dans Skyrme NLO reliée au paramètre de spin-orbite. Ils agissent donc principalement au niveau des énergies de particules individuelles et induisent naturellement une nouvelle répartition des contributions des différents paramètres, en particulier  celui du spin-orbite. Il est donc compliqué d'introduire le tenseur perturbativement \cite{sktensor2} et celui-ci doit être ajusté en même temps que tous les autres paramètres. C'est le cas des paramétrisations $T_{ij}$  \cite{Tij1}, grâce auxquelles une étude systématique du comportement des énergies de particules individuelles avec et sans terme tenseur pour Skyrme NLO a été réalisée. Ces dernières, malheureusement, se sont avérées instables\footnote{On entend ici par instable  une paramétrisation dont les calculs ne convergent pas pour certains noyaux, ou dont l'énergie totale diverge}. Cela est en partie due au fait qu'il s'agit de forces basées sur SLy5, instable elle aussi \cite{les06}, et sur le protocole SLy \cite{cha97} qui ne contraint pas la stabilité. Précisons toutefois que ces instabilités de tailles finies apparaissent uniquement dans le calcul de noyaux déformés. Nous montrerons dans la section \ref{lrsect} qu'a été développé récemment la réponse linéaire, permettant de détecter ces instabilités \cite{lr1}. L'interaction SLy5 a ainsi été réajustée en incorporant de telles contraintes\cite{pas13}. Il serait peut-être possible d'obtenir des interactions de Skyrme, comportant les termes tenseurs et stables. 
Les conclusions de l'article \cite{sktensor2} confirment néanmoins que les contributions spin-orbite et tenseurs sont très corrélés. De plus, en étudiant l'interaction SLy4T \cite{Pastorelr}, il a été montré que l'ajustement d'une telle interaction sur une observable spécifique à une zone de la charte nucléaire (séparation des énergies de particules individuelles de certains noyaux) détériore le pouvoir prédictif de l'interaction en dehors de cette zone.


Une étude complète et détaillée de l'utilisation des termes tenseurs peut-être trouvée dans l'article \cite{Colotensor}

Dans le reste de la thèse, le terme tenseur est utilisé uniquement lorsque l'on effectuera l'ajustement des ondes partielles, mais n'est pas encore présent dans l'ajustement que l'on présentera dans le chapitre \ref{chap5}.

\paragraph{Avantages et inconvénients}
L'interaction de Skyrme est souvent utilisée à cause de sa portée nulle qui permet d'obtenir des expressions analytiques. Nous verrons dans le chapitre suivant le cas de la matière infinie, où des pseudo-observables peuvent être directement exprimées en fonction des paramètres de l'interaction. Dans le chapitre 4, nous constaterons que la fonctionnelle de la densité d'énergie est également analytique, contrairement à celle des potentiels de portée finie. Cette propriété permet en particulier à l'interaction de Skyrme d'être moins gourmande en ressources numériques, et d'effectuer des calculs de noyaux plus rapidement que la plupart des interactions effectives. 

Les inconvénients sont pour la plupart reliés à la partie dépendante de la densité qui rend plus compliquée l'utilisation de l'interaction au delà du champ moyen. Celle-ci ne respectera pas alors strictement le principe de Pauli et sera contaminée par des effets d'auto-interaction. Il est néanmoins possible de tenter une régularisation de l'interaction \cite{Coloreg,sa14,lac09,ben09}. 
Comme il s'agit d'une force phénoménologique, son pouvoir prédictif au-delà des régions dans lesquelles elle a été ajustée est limité. C'est notamment l'une des raisons qui fait que la description de noyaux plus exotiques, nécessitant un traitement au-delà du champ moyen à cause de déformations, reste un défi pour les interactions de Skyrme. En effet, les données expérimentales nécessaire pour contraindre les paramètres pour de tels noyaux restent aujourd'hui relativement rares. 
D'autre part, la présence de la portée nulle engendre, par transformée de Fourier dans l'espace des impulsions, un espace de très grande taille qui complique l'implémentation de l'appariement. Il est alors nécessaire, contrairement aux interactions de portée finie, de mettre en place une coupure pour réaliser les calculs.
 

Si cette interaction possède de réelles possibilités pour décrire les énergies de l'état fondamental, les premiers états excités ou les rayons de charge de noyaux lourds et de masses intermédiaires, des efforts sont encore à fournir concernant la description de noyaux plus exotiques. C'est la conclusion de la collaboration internationale \cite{UNEDF} visant à trouver une fonctionnelle de la densité de l'énergie en physique nucléaire la plus performante possible. Nous allons donc tenter de proposer ici une extension à cette interaction dans la section \ref{N3LO}.


 \subsection{Pseudo-potentiel de portée finie: potentiel de Gogny}

\paragraph{Forme standard} L'interaction de Gogny est apparue dans les années 70 et vise le même but que l'interaction de Skyrme, à savoir décrire les propriétés statiques des noyaux sphériques et déformés. Dans sa forme standard \cite{dec80}, on trouve également un terme central, un terme de spin-orbite et un terme dépendant de la densité:  
%%%
\begin{eqnarray}
\mathcal{V}_{G}(\mathbf{r}_1,\mathbf{r}_2) &=& \sum_{i=1}^2 \left[ W_i+B_iP_{\sigma}-H_iP_{\tau}-M_iP_{\sigma}P_{\tau}  \right] e^{-(r / \mu^{C}_i)^2} \label{gogc} \\
                                                                                 &&+ i W_0(\sigma_1+\sigma_2)\cdot\left[ \mathbf{k}'\times \delta(\mathbf{r})\mathbf{k}\right] \label{gogso} \\ 
                                                                                  &&+  t_{DD} (1+x_{DD} P_{\sigma})\rho^{\alpha}(\mathbf{R})\delta(\mathbf{r}) \label{gogdd} .
\end{eqnarray}

%%%
Le pseudo potentiel incorpore au total 14 paramètres: 
 \begin{equation}
\left\{ W_1,B_1,H_1,M_1,\mu_1,W_2,B_2,H_2,M_2,\mu_2,t_{DD},x_{DD},\alpha,W_0 \right\}
 \end{equation}
Le terme central (\ref{gogc}) est la somme de deux gaussiennes, chacune ayant une portée $\mu^C_i$ dépendante de la paramétrisation. Les termes de spin-orbite \ref{gogso} et dépendant de la densité \ref{gogdd} sont les mêmes que ceux de l'interaction standard de Skyrme \cite{vau72}. Bien que le potentiel de Gogny soit dit de portée finie à cause de la portée de ses termes centraux, il incorpore pourtant un terme de contact. \newline Les conventions sont ici les mêmes que précédemment citées pour Skyrme (\ref{convention}). Tout particulièrement, si les paramètres du terme dépendant de la densité étaient notés $t_0$ et $x_0$ dans l'article de Gogny d'origine \cite{dec80}, dans le reste de cet exposé, j'utiliserais la notation $t_{DD}$ et $x_{DD}$, afin d'éviter toute confusion avec le terme de Skyrme. En effet, si la structure est identique, il existe un facteur 1/6 entre les paramètres $t_3$ et $t_{DD}$.

\paragraph{Termes tenseurs} L'inclusion d'un terme tenseur explicite a été proposé par les auteurs des articles \cite{Ang11,Ang12}. Nous utiliserons quant à nous la forme la plus récente \cite{Gra13, ber16} pour le reste du manuscrit :
\begin{eqnarray}\label{gogten}
\mathcal{V}^{T}_{G}(\mathbf{r}_1,\mathbf{r}_2) = (V_{T1}+V_{T2}P_{\tau})e^{-(\mathbf{r} / \mu^T )^2} r^2 S_{12} ,
\end{eqnarray}
%%%
où l'on définit l'opérateur tenseur comme
%%%
\begin{eqnarray}
S_{12}=4\left[ 3(\mathbf{s}_1\cdot \hat{\mathbf{r}})(\mathbf{s}_2\cdot \hat{\mathbf{r}})-\mathbf{s}_1\cdot\mathbf{s}_2\right] , 
\end{eqnarray}
%%%
et où  $\mathbf{s}_{1},\mathbf{s}_{2}$ sont les opérateurs de spin des nucléons. Pour établir un lien avec le terme tenseur de Skyrme présenté dans l'Eq.(\ref{tensorSk}), on précise que $\s_i = \sigma_i /2$.
 
Les  nouveaux paramètres $V_{T1},V_{T2}$ n'ont pas été ajustés avec les autres paramètres, mais ajoutés perturbativement sans modifications aux termes centraux. Comme pour le pseudo-potentiel de Skyrme, les termes tenseurs et spin-orbite sont liés, l'ajout du terme tenseur entraîne donc la modification du paramètre $W_0$ associé au spin-orbite \cite{Gra13}. 


\paragraph{Avantages et inconvénients}

Le grand avantage de l'interaction de Gogny est d'avoir été créée en ayant à l'esprit la nécessité d'incorporer l'appariement. Cet appariement est est incorporé dans le canal particule-particule avec la même interaction, à l'exception du terme dépendant de la densité. Toutes les propriétés liée à ce phénomène sont ainsi généralement prises en compte par les différentes paramétrisations. 
La présence de la portée finie de l'interaction de Gogny rend les calculs analytiques plus lourds que ceux de l'interaction de Skyrme. Cet inconvénient se retrouve ensuite de la même manière lors de traitement numérique de l'interaction, où il est impossible de traiter l'interaction de Gogny par la méthode de la fonctionnelle de la densité d'énergie. De plus, les calculs avec l'interaction de Gogny se font traditionnellement sur une base d'oscillateurs harmoniques. Cette méthode nécessite la gestion d'un paramètre supplémentaire qui est la taille de la base. Il a été aussi été montré que les calculs effectués sur une telle base rendaient plus difficile la détection d'instabilités de taille finie \cite{hel13}. Enfin, lors du calculs de déformations, il est nécessaire d'avoir une idée préalable de la déformation car la base doit être choisie avec les mêmes propriétés pour de meilleurs résultats.

A l'instar de Skyrme, de nombreuses paramétrisations ont été ajustées \cite{dec80,gor09b,cha08} afin de reproduire des propriétés de noyaux magiques (énergies de liaisons, les tailles, les niveaux d'énergie, les propriétés de l'appariement, la matière de neutron,...).  \\
Une nouvelle interaction, nommée D2, comportant une dépendance en densité de portée finie,  a été récemment développée \cite{cha15}. 

 \subsection{Pseudo-potentiel de portée finie: potentiel M3Y}
 
L'interaction M3Y \cite{ber77} a été construite à l'origine pour étudier les diffusions inélastiques, cherchant  à utiliser les interactions nucléon-nucléon nues au travers des éléments de leur matrice G. Celle-ci est ajustée comme une somme de fonction de Yukawa. Cette interaction effective a été récemment étendue à la description de la structure nucléaire par Nakada ~\cite{nak03,nak08,nak13} avec notamment l'addition d'un terme dépendant de la densité analogue à celui de Skyrme pour obtenir une valeur correcte de la saturation dans la matière nucléaire symétrique. C'est cette version qui sera utilisée dans cette thèse. \\

Comme pour les deux interactions précédentes, M3Y contient une partie centrale (avec termes dépendants de la densité), une partie tenseur et une partie spin-orbite: 
%%%
\begin{eqnarray}\label{eq:m3y}
\mathcal{V}_{N}(\mathbf{r}_1,\mathbf{r}_2)=\mathcal{V}^C_{N}+\mathcal{V}^{T}_{N}+\mathcal{V}^{LS}_{N} ,
\end{eqnarray}
où l'indice $N$ signifie Nakada.

%%%
\paragraph{Terme central}Le terme central est la somme de trois fonctions de Yukawa
%%%
\begin{equation}\label{nak:cen}
\mathcal{V}^C_{N}(\mathbf{r}_1,\mathbf{r}_2) = \sum_{i=1}^3 \left[ t_i^{(SE)}P_{SE} +t_i^{(TE)}P_{TE}+t_i^{(SO)}P_{SO}+t_i^{(TO)}P_{TO}  \right] \frac{e^{-r\; \mu^{C}_i}}{r \; \mu^{C}_i} + \mathcal{V}^{DD}_N ,
\end{equation}
%%%
où l'on retrouve la coordonnée relative $\mathbf{r}=\mathbf{r}_1-\mathbf{r}_2$,  et les opérateurs de projection $P_{SE}, P_{TE}, \dots$  sur les états à deux corps singulet-pair, triplet-pair, $\dots$.  Ces opérateurs peuvent être exprimés en fonction des opérateurs d'échange de spin et d'isospin $P_{\sigma}$ et $P_{\tau}$:
%%%
\begin{eqnarray}
 P_{SE}=\frac{1}{4}(1-P_{\sigma})(1+P_{\tau}) \, , &&  P_{TE}=\frac{1}{4}(1+P_{\sigma})(1-P_{\tau})  ,\nonumber \\
 P_{SO}=\frac{1}{4}(1-P_{\sigma})(1-P_{\tau}) \, , &&  P_{TO}=\frac{1}{4}(1+P_{\sigma})(1+P_{\tau})  . \nonumber
\end{eqnarray}
%%%
Chacune de ces projections est conditionnée par un paramètre, pour chacune des trois fonctions de Yukawa, offrant donc 12 paramètres, auxquels on ajoute les trois portées. 
Ces portées $\mu^{C}_{i}$ ont été fixées, contrairement à celles de l'interaction de Gogny, dans Ref. \cite{ana83} en ajustant l'interaction M3Y-P0 sur les résultats du potentiel de Paris. Précisons également que contrairement à l'interaction de Gogny, les portées de M3Y ont une signification physique. Elles sont reliées aux masses de trois mésons, permettant de couvrir des courtes, moyennes et longues portées ($\mu_1^{-1}=0.25 \text{ fm (m=790 MeV)}$, $\mu_2^{-1}=0.4 \text{ fm (m=490 MeV)}$,$\mu_3^{-1}=1.414 \text{ fm (m=140 MeV)} $).
Le terme dépendant de la densité est un terme de portée nulle analogue à ceux utilisés dans l'interaction de Skyrme et de Gogny: 
%%%
\begin{eqnarray}
\mathcal{V}^{DD}_{N}(\mathbf{r}_1,\mathbf{r}_2) = t^{(DD)}(1+x^{(DD)}P_{\sigma}) \, \rho^{\alpha}(\mathbf{r}_1) \, \delta(\mathbf{r}) .
\end{eqnarray}
%%%
On obtient donc un total de 18 paramètres à fixer:
 \begin{equation}
\left\{ t_1^{(SE)},t_1^{(TE)},t_1^{(SO)},t_1^{(TO)},\mu_1^C,t_2^{(SE)},t_2^{(TE)},t_2^{(SO)},t_2^{(TO)},\mu_2^C,t_3^{(SE)},t_3^{(TE)},t_3^{(SO)},t_3^{(TO)},\mu_3^C, t^{(DD)},x^{(DD)},\alpha \right\}
 \end{equation}

Les plus récentes paramétrisations \cite{nak08} utilisent une combinaison de deux termes dépendant de la densité $\rho$, avec des puissances de la densité différentes pour les contributions singulet-pair et triplet-pair \cite{nak13} .  

\paragraph{Termes tenseurs et spin-orbite} Les termes tenseurs et spin-orbite sont aussi des sommes de fonctions de Yukawa:
%%%
\begin{eqnarray}\label{nak:ten}
v^T_{N}(\mathbf{r}_1,\mathbf{r}_2)&=&\sum_{i=1}^2 \left[ t_i^{(TNE)}P_{TE} +t_i^{(TNO)}P_{TO}  \right] \frac{e^{-r \, \mu^{T}_i}}{r \, \mu^{T}_i} r^2 S_{12} ,\\
v^{LS}_{N}(\mathbf{r}_1,\mathbf{r}_2)&=&\sum_{i=1}^2 \left[ t_i^{(LSE)}P_{TE} +t_i^{(LSO)}P_{TO}  \right] \frac{e^{-r \,\mu^{LS}_i}}{r \, \mu^{LS}_i}\mathbf{L}_{12}\cdot (\mathbf{s}_1+\mathbf{s}_2) .
\end{eqnarray}
%%%
Les portées des fonctions de Yukawa pour le terme spin-orbite $\mu_n^{T},\mu_n^{LS}$ ne sont pas les mêmes que celle présentes dans le terme central ~\cite{nak03}

Il est intéressant de noter qu'un terme dépendant de la densité a aussi été ajouté au terme spin-orbite ~\cite{Nak15} afin de reproduire les effets des interactions à trois nucléons. Ce terme ne sera pas traité dans cette thèse.  

\paragraph{Avantages et inconvénients}
Les interactions du type M3Y ont l'avantage d'avoir été construites à l'interface de calculs ab-initio \textit{ab-initio}, et sont donc adaptée pour la description de collisions. Les premiers points des ondes partielles obtenues par des calculs Brüeckner-Hartree-Fock (BHF) ont été incorporées au protocole d'ajustement à cet effet. Contrairement à l'interaction de Gogny, M3Y utilise des portées qui ont une signification physique. Les fonctions de Yukawa de l'interaction autorisent également un  meilleur comportement des queues de fonction d'ondes de M3Y que de celles de Gogny ou de Skyrme car celle-ci décroissent moins vite et peuvent donc rendre compte d'une plus longue portée d'interaction. Ces fonctions de Yukawa sont néanmoins plus délicates à utiliser pour l'appariement, et rendent les calculs sont lourds que pour les deux autres interactions considérées et incorporent un nombre plus important de paramètres.
Ces interactions présentent malgré tout l'avantage d'être les premières interactions de portée finie à avoir inclus le paramètre tenseur non perturbativement. 
 
\section{Extension de Skyrme en gradients jusqu'à l'ordre 6 (N3LO)}
\label{N3LO}
On rappelle que l'objet de cette thèse est le développement d'une extension à l'interaction de Skyrme en considérant les termes en gradients d'ordre supérieur. 

\paragraph{Motivation}
La collaboration internationale \textit{Unified Nuclear Energy Density Functional} (UNEDF) a montré, en utilisant diverses techniques de minimisation, et en utilisant une large variété de données (spectre des énergies de particules individuelles et énergies de liaisons de noyaux à couches fermées, écarts en états de particules individuels, barrières de fissions,$\dots$), que l'interaction de Skyrme avait atteint ses limites dans la description de la structure nucléaire et qu'il était nécessaire de lui trouver des extensions \cite{UNEDF}.
L'onde D, comme le soulignait déjà Skyrme dans son article \cite{Skyrme1}, possède une importance toute particulière. En effet, dans l'interaction standard telle que présentée dans la section précédente, aucun des termes ne contient de contributions d'ondes D mais uniquement des ondes S et P. Or, il a été prouvé expérimentalement par diffusion nucléon-nucléon qu'il y avait une contribution non-négligeable des ondes D. Si l'on se base sur des calculs \textit{ab-initio} effectués par Baldo dans le modèle idéal de la matière infinie symétrique \cite{bal97}, et dont les contributions à l'énergie totale ont été tracée sur la figure \ref{fig:fig1}, on peut voir que l'ordre de grandeur des ondes D au niveau de la densité de saturation (k$_{F}$ $\simeq$ 1.3-1.4) \footnote{On prend ici en compte le décalage du aux calculs \textit{ab-initio}.} est comparable à celui des ondes P.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.80, trim = 0.1cm 0.3cm 0 0, clip=true]{plots/Comparaison_PW.eps}
\caption{Contributions des ondes partielles obtenues par calcul \textit{ab-initio} dans l'équation d'état de la matière infinie symétrique}
\label{fig:fig1} 
\end{figure}

On peut également montrer que les contributions des ondes S et P, qui sont les seules présentes dans Skyrme N1LO, ne permettent pas de reproduire correctement l'équation d'état globale en regardant la figure \ref{fig:fig2}. On y a tracé les contributions cumulées de chacune des ondes partielles calculées avec des calculs \textit{ab-initio}. On voit a qu'il est nécessaire d'incorporer jusqu'aux ondes D \ref{fig:fig1} pour obtenir une approximation correcte de l'équation d'état autour de la saturation. Nous choisissons donc de borner notre développement en gradient à l'ordre 6, les contributions des ondes partielles à l'énergie globale dans la matière infinie au-delà des ondes F étant négligeables.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.80, trim = 0.1cm 0.3cm 0 0, clip=true]{plots/Comparaison_PW_bis.eps}
\caption{Contributions cumulées des ondes partielles obtenues par calcul \textit{ab-initio} dans l'équation d'état de la matière infinie symétrique}
\label{fig:fig2} 
\end{figure}


%Dans les noyaux, \ref{car10}

%{\color{red} Tracer les contributions à $\ell>3$ pour montrer que négligeable?}

\paragraph{Forme de l'extension}
 Après avoir considéré toutes les combinaisons possibles des gradients autorisées par les symétries et lois d'invariances du potentiel nucléaire \cite{Raimondi}, puis avoir uniquement conservé les termes satisfaisant l'invariance de jauge \footnote{De plus amples détails sont donnés dans la section \ref{jaugeinvsect} dans le cadre d'une comparaison avec les potentiels de portée finie.}, nous avons obtenu des termes en gradient d'ordre 4 et d'ordre 6 de la forme \footnote{Les $\delta (\vr)$ n'ont pas été placés par souci de clarté.}:

\begin{eqnarray}
 \mathcal{V}_{Sk, \ N3LO} &=& \mathcal{V}_{Sk} + \ \ \ \ \frac{1}{4} \  t_1^{(4)} (1+x_1^{(4)} P_{\sigma}) \left[(  \vk^2 + \vkp^2 )^2 + 4 (\vkp \cdot  \vk)^2\right] \nonumber \\
    & &  +  \, \, t_2^{(4)} (1+x_2^{(4)} P_{\sigma})  (\vkp \cdot  \vk) (\vk^2 + \vkp^2) \nonumber \\
    & & + \ \frac{1}{2} \ t_1^{(6)}(1+x_1^{(6)} P_\sigma) (\vk^2 + \vkp^2)\left[(\vk^2 + \vkp^2)^2 + 12 (\vkp \cdot \vk)^2\right] \nonumber \\ 
    & & + \, \, t_2^{(6)}(1+x_2^{(6)}P_\sigma)(\vkp \cdot \vk) \left[3(\vk^2 + \vkp^2)^2 +4(\vkp \cdot \vk)^2\right] .
\label{Totsk}
\end{eqnarray}

L'onde D apparaît ici entre autres au travers du terme $ (\vkp \cdot  \vk)^2 $ qui fait apparaître un $\cos^2 (\omega)$, que l'on retrouve ensuite dans le polynôme de Legendre $P_2(\cos \, \omega)$, décomposable en harmonique sphérique de moment orbital $\ell = 2$. De la même manière, le terme en $ (\vkp \cdot  \vk)^3 $ contribuera à l'onde F. \footnote{Pour plus de précisions, se référer à l'annexe \ref{A1}.} Notons également que ces nouveaux termes comportent également de nouvelles contributions aux ondes S et P.

Il a été choisi de garder dans leur structure de ces nouvelles contributions une grande analogie avec les précédents termes de l'interaction de Skyrme. Ceux-ci sont de portée nulle et composés de termes directs $t_i$ et de termes d'échange $t_i x_i$. Il est également notable que le terme de spin-orbite (\ref{sk4}) ne possède de nouvelles contributions ni au quatrième ordre, ni au sixième ordre. Celles-ci ne respectent en effet pas l'invariance de jauge. Avec l'ajout de cette extension, le nombre total de paramètres atteint 18.

\paragraph{Termes tenseur N2LO et N3LO}
Il est également possible de définir un terme tenseur pour Skyrme N3LO, définit tel que: 
%%%
\begin{eqnarray} \label{eq:N3LO:t}
\mathcal{V}_{\rm N3LO}^{T} &=& \ \mathcal{V}_{\rm Sk}^{T} + t_e^{(4)} \left[  ({\bf k}^2+{\bf k'}^2) T_e({\bf k'},{\bf k}) +  2 ({\bf k'} \cdot {\bf k}) T_o({\bf k'},{\bf k})  \right] \nnn
& & + t_o^{(4)} \left[ ({\bf k}^2+{\bf k'}^2) T_o({\bf k'},{\bf k})  
+  2 ({\bf k'} \cdot {\bf k}) T_e({\bf k'},{\bf k}) \right] \nnn
& & + t_e^{(6)} \left[ \left(\frac{1}{4}({\bf k} ^2 + {\bf k'}^2)^2 +({\bf k'} \cdot {\bf k})^2\right) T_e({\bf k'},{\bf k})
+ ({\bf k} ^2 + {\bf k'}^2) ({\bf k'} \cdot {\bf k})  T_o({\bf k'},{\bf k}) \right] \nnn
& & +t_o^{(6)} \left[\left(\frac{1}{4}({\bf k} ^2 + {\bf k'}^2)^2 +({\bf k'} \cdot {\bf k})^2\right) T_o({\bf k'},{\bf k})
+ ({\bf k} ^2 + {\bf k'}^2) ({\bf k'} \cdot {\bf k})  T_e({\bf k'},{\bf k}) \right] , 
\end{eqnarray}
%%%
où $T_e$ and $T_o$ sont définis à l'Eq.\ref{tensorTe}.

Ces termes interviendront essentiellement dans la décomposition en ondes partielles de l'équation d'état dans la matière infinie et dans la comparaison avec les potentiels à portée finie, mais ne sont pas encore présents dans le calcul des noyaux du chapitre 3. 
%\cite{Dav15,dav14c,Dav15AA,Dav16} = param N3LO

\paragraph{Avantages et inconvénients}
Un aspect intéressant de cette nouvelle contribution avec l'onde D est qu'elle est, contrairement à celle proposée par Skyrme, invariante de jauge par construction. De la même manière, le terme N3LO est lui aussi invariant de jauge. Cette invariance de jauge, qui généralise l'invariance galiléenne, doit être obligatoirement satisfaite pour une interaction locale \cite{jauge} sous peine de ne pas satisfaire l'équation de continuité \cite{rai11b}. Dans le prochain chapitre, on présentera les résultats obtenus avec l'interaction de Skyrme N3LO dans le modèle idéal de la matière infinie. Ils nous permettront de mettre en évidence de nouveaux avantages et inconvénients d'une telle extension. Nous verrons également dans le chapitre \ref{chap3} que cette extension permet d'établir un lien plus direct entre l'interaction de Skyrme et les interactions de portée finie Gogny et M3Y. \\





 
